\part{Getting Started}

\chapter{Présentation}

FairWindSK est une coque d'affichage marine de premier plan construite autour de Signal~K.
Il rassemble des données de bateau en direct, une suite d'applications web à bord, et native
outils d'exploitation du navire à l'intérieur d'un seul cadre persistant conçu pour la barre.

\begin{notebox}
FairWindSK fait partie du programme de recherche DYNAMO de l'Université de Naples
'Parthenope', désormais soutenu par le projet DataX4Sea financé par les laboratoires NEC
Amérique.
L'objectif est l'acquisition de données environnementales côtières par une flotte de loisirs
bateaux.
Tous les résultats sont open-source et open-data.
\end{notebox}

\section{Ce que fait FairWindSK}

FairWindSK is a display \emph{shell}, not a data server.
Il enveloppe un serveur Signal~K en cours d'exécution, découvre les applications web qui y sont installées,
et les présente dans un cadre stable et persistant aux côtés des contrôles opérationnels natifs.

Pensez à FairWindSK comme le cadre autour des applications de votre bateau et des données de navigation en direct.
Il vous aide à garder l'information clé visible tout en se déplaçant entre les tâches.

\subsection{Plateformes soutenues}

\rowcolors{2}{LtGray}{white}
\begin{longtable}{L{3.0cm}L{4.8cm}L{5.9cm}}
\toprule
\rowcolor{Navy}
\color{white}\sffamily\bfseries Platform &
\color{white}\sffamily\bfseries Typical use &
\color{white}\sffamily\bfseries Notes \\
\midrule
Raspberry Pi OS&Affichage de barre dédié, kiosque autodémarrage&
  Full desktop feature set; kiosk helpers in \code{extras/} \\
Linux           & Navigation station laptop or PC    & Full desktop feature set \\
macOS           & Navigation station MacBook         & Full desktop feature set \\
Windows         & Navigation station PC              & Full desktop feature set \\
Android         & Helm tablet, secondary display     & Qt WebView mobile path \\
iOS / iPadOS    & iPad at helm or roving display     & Qt WebView mobile path \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Quoi FairWindSK N'EST PAS}

FairWindSK dépend entièrement d'un serveur Signal~K en cours d'exécution sur votre réseau embarqué.
Sans Signal~K il n'a pas de données à afficher, pas d'applications à lancer et pas d'instruments
pour lire.
Il ne traite pas lui-même les phrases NMEA, se connecte directement aux instruments, ou stocke
Graphiques.

\begin{warningbox}
FairWindSK est une aide à la navigation.
Il ne remplace pas le maçonnerie, le veilleur, les cartes papier ou la sécurité certifiée
procédures.
Le capitaine du navire assume l'entière responsabilité de la conduite sécuritaire du passage
en tout temps.
\end{warningbox}

\section{Ce dont vous avez besoin avant de commencer}

\begin{itemize}
  \item A running Signal~K server reachable on the boat's Wi-Fi network.
Le serveur doit exposer l'API standard à
        \code{<server>/signalk} and the app catalogue at
        \code{<server>/signalk/v1/apps/list}.
  \item Your instruments (GPS, wind, depth, AIS, autopilot, engine monitor) feeding
dans Signal~K via NMEA~0183, NMEA~2000 ou SeaTalk.
  \item FairWindSK installed on a display device.
\end{itemize}

\section{Guide de l'appareil}

\subsection{Comprimés et présentoirs de barre}

Les tablettes et les grands écrans marins sont les mieux adaptés pour l'utilisation de la barre primaire parce que
ils fournissent des cibles tactiles plus grandes, une meilleure stabilité de la disposition, une lecture plus facile à la barre
distance, et plus de place pour l'itinéraire simultané et la sensibilisation app.

\subsection{Téléphones}

Les téléphones fonctionnent comme affichages compagnon.
S'attendre à un aménagement plus dense et moins de place pour la sensibilisation simultanée.
Pour le pilotage rapproché, les opérations de récupération ou les situations de charge de travail élevée, une plus grande
l'affichage est plus sûr.

\subsection{Systèmes de bureautique}

Sur les plates-formes de bureau, FairWindSK peut être utilisé comme station de navigation fixe
affichage.
L'interface devrait d'abord être traitée comme un affichage opérationnel maritime, indépendamment
d'entrée.

\chapter{Avant de quitter le quai}

Passez ces chèques avant chaque départ.
Cinq minutes au quai vaut une heure en mer.

\section{Première configuration}

Lorsque FairWindSK est installé sur un nouveau système d'affichage ou nouvellement configuré, travailler
par ces étapes avant de compter sur elle en cours:

\begin{enumerate}
  \item Open \ui{Settings~> Connection}.
        Enter the Signal~K server address, e.g.\ \code{http://192.168.1.100:3000}.
        Tap \key{Connect}.
        Watch the status change to \textit{Live}.
  \item Open \ui{Settings~> Units}.
Choisissez des nœuds pour la vitesse, des milles nautiques pour la distance, des mètres ou des pieds pour la profondeur.
  \item Open \ui{Settings~> Applications}.
Vérifiez que les applications que vous attendez sont présentes.
Disposer la page~1 avec les applications que vous utilisez sur chaque passage.
  \item Open \ui{Settings~> Comfort} and choose the \textit{Day} preset.
Vérifiez la lisibilité de votre position de barre.
  \item If your installation includes autopilot, anchor, alarms, or other
fonctionnalités soutenues par le plugin, confirmer que chacun est disponible et répond correctement
avant le départ.
  \item If the device has no physical keyboard, enable the virtual keyboard in
        \ui{Settings~> Main} and restart FairWindSK.
  \item Run a short test passage in calm conditions before relying on FairWindSK
au large.
\end{enumerate}

\begin{warningbox}
Ne présumez pas qu'une fonctionnalité est prête simplement parce que son icône est visible.
Confirmez d'abord les données en direct, la réponse de contrôle et le comportement réel.
\end{warningbox}

\section{Liste de contrôle préalable au départ}

\rowcolors{2}{LtGray}{white}
\begin{longtable}{C{0.8cm}L{12.9cm}}
\toprule
\rowcolor{Navy}
\color{white}\sffamily\bfseries $\square$ &
\color{white}\sffamily\bfseries Check \\
\midrule
$\square$ & FairWindSK starts normally and the shell health state is normal \\
$\square$ & Signal~K connection is healthy (\textit{Live} in the status area) \\
$\square$ & Position live in Top Bar --- latitude and longitude plausible \\
$\square$ & SOG updating --- vessel has a valid GPS fix \\
$\square$ & Depth updating (if depth sounder is fitted) \\
$\square$ & Heading showing from compass or GPS \\
$\square$ & Chart plotter open and vessel in correct position on chart \\
$\square$ & Route or waypoint active if proceeding to a destination \\
$\square$ & AIS targets visible in chart plotter (if AIS receiver is fitted) \\
$\square$ & Display brightness and comfort preset match the current light conditions \\
$\square$ & Screen is readable and reachable from the normal operating position \\
$\square$ & POB button location confirmed --- know exactly where it is \\
$\square$ & Autopilot available and responding correctly (if required) \\
$\square$ & Anchor watch function confirmed available (if anchoring tonight) \\
\bottomrule
\end{longtable}
